




\input mestrucs.tex
\usepackage{fp,ifthen,spreadtab}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{fourier} % math & rm
%\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,textcomp}
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}


\usepackage{pst-eucl}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Lycée Louise Michel (Gisors)} \hfill
\resizebox{0.6cm}{!}{\begin{minipage}{1cm}
\psset{xunit=0.15cm,yunit=0.15cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=1.6pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(7.,-9.)(13.,-3.)
\definecolor{mgm}{RGB}{29,112,183}
\pspolygon[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)(13.,-3.)(7.,-3.)
\pspolygon[linewidth=0.1pt,fillcolor=mgm,fillstyle=solid,opacity=1](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-9.)(13.,-9.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-9.)(13.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](13.,-3.)(7.,-3.)
\psline[linewidth=0.8pt,linecolor=mgm](7.,-3.)(7.,-9.)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-4.02)(7.52,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](7.52,-8.5)(12.,-8.5)
\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=mgm](12.,-8.5)(7.52,-4.02)
\rput[tl](28.12,0.44){GM}
\uput[u](10.7,-7.8){\fontsize{8}{8}\selectfont$\rotatebox{8594.36}{\color{mgm}\text{GM}} $}
\end{pspicture*}
\end{minipage}}
\textcolor{mgm} {www.mathGM.fr}}\\
{ \hfill \textbf{Seconde}\\}
% Titre
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Intervalles et inégalités : entraînement 1 (corrigé) } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}



\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Le périmètre d'un rectangle est donné par $(2\times \text{longueur}) +(2\times\text{largeur})=2 L+2\ell$.\\

  $\bullet~$ Comme $12,3<L<12,4$, alors $2\times 12,3< 2L<2\times 12,4$ soit $24,6<2L<24,8$ ;\\

  $\bullet~$ Comme $4,5 <\ell< 4,6$, alors $2\times 4,5 <2\ell< 2\times4,6$ soit $9<2\ell <9,2$.\\

$\bullet~$ Comme  le périmètre $P$ est donné par $P=2L+2\ell$, on en déduit que $24,6+9<2L+2\ell<24,8+9,2$ soit :$$33,6<P<34$$


  \item \hspace{1cm}$1,0449<1,045<1,0451$\hspace{1cm} $2,3015<2,30154<2,3016$\hspace{1cm} $0,9999<1<1,0001$\\

  \item Les diviseurs de 24 sont : $1~;~2~;~ 3~;~4~;~6~;~8~;~12~;~24$.\\
  On résout l'inéquation vérifiée par $a$ :



  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    3(a-1)-(-2a-5)&<&2(a+15)-1 ~~~{\blue \text{ Attention au signe } - \text{ devant la parenthèse}.}\\
    3a-3+2a+5 &<& 2a+30-1 \\
    5a+2&<&2a+29\\
    5a-2a&<&29-2\\
    3a&<&27\\
    a&<&\dfrac{27}{3}\\
    a&<&9
  \end{eqnarray*}

  On cherche donc les entiers naturels diviseurs de 24, non premiers et solution de l'inéquation précédente donc inférieur à 9. \\
  Il y a 1~;~4~et 6. Vous en voyez d'autres ? oui ? 8 ? on le rajoute alors à la liste des solutions !\\


  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Résolution de $|x|\leqslant 3$ :\\
          Dire que $|x|\leqslant 3$ signifie que la distance de $x$ à 0 est inférieure ou égale à 3.\\
          Sur un graphique, on fait apparaître les points $M$ qui vérifient donc : $OM\leq 3$.\\[1em]

          \begin{minipage}{10cm}
           \begin{center}
 \begin{pspicture}(-5,-1.5)(5,1.5)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}

\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-5,-.2)(5,0.2)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{[-]}(-3,0)(3,0)
\dotnodes[dotscale=0.1](0,0.3){A}(3,0.3){B}(-3,0.3){C}%\pnode
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=80]{A}{B}
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=-80]{A}{C}
%\rput(0.25,0.3){\small{\prune $]a;b]$}}
\uput[d](-3,-.02){\footnotesize{$-3$}}
\uput[d](3,-.02){\footnotesize{$3$}}
\uput[d](0,-0.5){\footnotesize{\red $OM\leq 3$}}
\uput[u](0,-0.1){\red\footnotesize{O}}
\uput[u](1.5,1){\red\footnotesize{$+3$}}
\uput[u](-1.5,1){\red\footnotesize{$-3$}}
\end{pspicture}\\
 \end{center}
          \end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Le conseil}{Après avoir traduit l'inéquation à résoudre en termes de distance, aidez-vous d'un graphique pour trouver les solutions ou bien utiliser le résultat de cours :\\
$|x-a|\leq r$ équivaut à $x \in [a-r~;~a+r]$\\
Résultat que vous pouvez essayer de démontrer d'ailleurs ! }
\end{minipage}~\\~\\

 L'ensemble des solutions de cette inéquation est donc l'intervalle  $[-3~;~3]$.\\

 \newpage
         \item Résolution de $|x-2|\leqslant 1$ :\\
Dire que $|x-2|\leqslant 1$ signifie que la distance de $x$ à 2 est inférieure ou égale à 1.\\
\begin{minipage}{10cm}
On note $A$ le point d'abscisse $2$ et on représente les points $M$ qui vérifient $AM\leq 1$ (traduction graphique de l'inéquation $|x-2|\leq 1$).\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Petit rappel}{Si $x$ et $y$ sont les abscisses de deux points $M$ et $N$ d'une droite graduée, on a $MN=|x-y|$. Donc ici, $AM=|x-2|$. }
\end{minipage}~\\~\\
           \begin{center}
 \begin{pspicture}(3,-1.5)(5,1.5)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{unit=2cm, arrowinset=0.05}
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-1,-.2)(5,0.2)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{[-]}(1,0)(3,0)
\dotnodes[dotscale=0.1](2,0.3){A}(3,0.3){B}(1,0.3){C}%\pnode
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=90]{A}{B}
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=-90]{A}{C}
%\rput(0.25,0.3){\small{\prune $]a;b]$}}

\uput[d](3,-.02){\footnotesize{$3$}}
\uput[d](2,-0.3){\footnotesize{\red $AM\leq 1$}}
\uput[u](1.5,0.5){\red\footnotesize{$-1$}}
\uput[u](2.5,0.5){\red\footnotesize{$+1$}}
\uput[d](2,0){\footnotesize{2}}
\uput[u](2,0){\red\footnotesize{A}}
\end{pspicture}\\
 \end{center}


L'ensemble des solutions de cette inéquation est donc l'intervalle : $[1~;~3]$.\\


        \begin{minipage}{10cm}
          \item Résolution de $|x+5|< 2$ :\\

          Dire que $|x+5|< 2$ signifie que la distance de $x$ à $(-5)$ est inférieure strictement à 2.
        \end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Le moins moins}{Pour traduire la valeur absolue comme une distance, on écrit $|x+5|=|x-(-5)|$ et par suite $|x-(-5)|=AM$ avec $A$ le point d'abscisse 5 et le tour est joué !}
\end{minipage}~\\~\\

On note $A$ le point d'abscisse $(-5)$ et on représente les points $M$ qui vérifient $AM\leq 2$ (traduction graphique de l'inéquation $|x+5|\leq 2$).\\


           \begin{center}
 \begin{pspicture}(-8,-1.5)(2,2)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{unit=1cm, arrowinset=0.05}
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-8,-.2)(2,0.2)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{]-[}(-7,0)(-3,0)
\dotnodes[dotscale=0.1](-5,0.3){A}(-3,0.3){B}(-7,0.3){C}%\pnode
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=90]{A}{B}
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=-90]{A}{C}
%\rput(0.25,0.3){\small{\prune $]a;b]$}}

\uput[d](-7,-.02){\footnotesize{$-7$}}
\uput[d](-5,-0.5){\footnotesize{\red $AM< 2$}}
\uput[u](-5,-0.1){\red\footnotesize{A}}
\uput[u](-4,0.8){\red\footnotesize{$+2$}}
\uput[u](-6,0.8){\red\footnotesize{$-2$}}
\uput[d](-5,0){\footnotesize{$-5$}}
\uput[d](-3,0){\footnotesize{$-3$}}
\end{pspicture}\\
 \end{center}

L'ensemble des solutions de cette inéquation est donc l'intervalle : $]-7~;~-3[$.\\

        \end{enumerate}



  \item $\bullet~$ Ensemble de solutions de l'équation $|x|=8$.

Dire que $|x|=8$ signifie que la distance de $x$ à 0 est égale à 8.\\
 Sur un graphique, on fait apparaître les points $M$ qui vérifient donc : $OM=8$.\\[1em]

     \begin{center}
 \begin{pspicture}(-10,-1.5)(10,2)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{unit=0.6cm, arrowinset=0.05}
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-10,-.2)(10,0.2)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\dotnodes[dotscale=0.1](0,0.5){A}(8,0.5){B}(-8,0.5){C}%\pnode
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=90]{A}{B}
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=-90]{A}{C}
%\rput(0.25,0.3){\small{\prune $]a;b]$}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45,linecolor=red](-8,0)(8,0)
\uput[d](-8,-.02){\footnotesize{\red$-8$}}
\uput[d](8,-.02){\footnotesize{\red$8$}}
\uput[d](-8,-0.5){\footnotesize{\red $OM=8$}}
\uput[d](8,-0.5){\footnotesize{\red $OM=8$}}
\uput[u](0,-0.1){\red\footnotesize{O}}
\end{pspicture}\\
 \end{center}




L'équation $|x|=8$ a donc pour ensemble de solutions : $\{-8~;~8\}$.\\

\newpage
$\bullet~$ Ensemble de solutions de l'équation $|x-1|=2$.\\


Dire que $|x-1|=2$ signifie que la distance de $x$ à 1 est égale à 2.\\
 Sur un graphique, on fait apparaître les points $M$ qui vérifient donc : $AM=2$ avec $A$ le point d'abscisse 1.\\[1em]

     \begin{center}
 \begin{pspicture}(-5,-1)(5,1)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{unit=1cm, arrowinset=0.05}
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-5,-.2)(5,0.2)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\dotnodes[dotscale=0.1](1,0.5){A}(3,0.5){B}(-1,0.5){C}%\pnode
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=90]{A}{B}
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=-90]{A}{C}
%\rput(0.25,0.3){\small{\prune $]a;b]$}}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45,linecolor=red](-1,0)(3,0)
\uput[d](-1,-.02){\footnotesize{\red$-1$}}
\uput[d](3,-.02){\footnotesize{\red$3$}}
\uput[d](-1,-0.5){\footnotesize{\red $AM=2$}}
\uput[d](3,-0.5){\footnotesize{\red $AM=2$}}
\uput[u](1,-0.1){\red\footnotesize{A}}
\end{pspicture}\\
 \end{center}




L'équation $|x-1|=2$ a donc pour ensemble de solutions : $\{-1~;~3\}$.\\[1em]


  \begin{minipage}{10cm}
  \item Comme $4<5<9$, alors $2<\sqrt{5}<3$ et par suite $\sqrt{5}<4$.\\
  On en déduit que $\sqrt{5}-4<0$. \\

  Par conséquent $|\sqrt{5}-4|=-(\sqrt{5}-4)=\underbrace{4-\sqrt{5}}_{
\begin{minipage}{1cm}
\begin{center}
\tiny\text{Il n'y a}\\
\text{  plus de valeur}\\
\text{ absolue }
\end{center}
\end{minipage}
}$
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Attention}{La valeur absolue d'un nombre c'est lui-même s'il est positif mais c'est son opposé s'il est négatif. Et là ? Il est positif ou négatif ?}
\end{minipage}~\\~\\

\item

\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Méthode}{"Traduire un intervalle par une valeur absolue", revient à trouver une inégalité du type $|x-a|\leq r$ avec $a$ centre de l'intervalle et $r$ son rayon. Il faut donc trouver ces deux nombres :\\

$\bullet~$ Le centre est donné par : $\dfrac{a+b}{2}$.  \\

$\bullet~$ Le rayon de l'intervalle $[a~;~b]$ est donné par : $\dfrac{b-a}{2}$.\\
}
\end{minipage}~\\~\\


\begin{enumerate}[\bf a.]
        \item Traduction de $x\in [-10~;~10]$ :\\

$\bullet~$ Le centre de l'intervalle est 0 car $\dfrac{-10+10}{2}=0$.\\

 $\bullet~$ Son rayon est donné par $r=\dfrac{10-(-10)}{2}=10$.





           \begin{center}
 \begin{pspicture}(-7,-1.5)(11,2.5)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{unit=0.6cm, arrowinset=0.03}
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-11,-.2)(11,0.2)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{[-]}(-10,0)(10,0)
\dotnodes[dotscale=0.1](0,0.6){A}(10,0.6){B}(-10,0.6){C}%\pnode
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=90]{A}{B}
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=-90]{A}{C}
%\rput(0.25,0.3){\small{\prune $]a;b]$}}
\uput[u](0,0){\footnotesize{O}}
\uput[d](-10,-.2){\footnotesize{$-10$}}
\uput[d](10,-.2){\footnotesize{$10$}}
\uput[d](0,-1){\footnotesize{\red $OM\leq 10$}}
\uput[u](-5,2){\red\footnotesize{$-10$}}
\uput[u](5,2){\red\footnotesize{$+10$}}
\end{pspicture}\\
 \end{center}


Ainsi, $x\in[-10~;~10]$ équivaut à $|x|\leqslant 10$.\\

\newpage
        \item     Traduction de $x\in [-3~;~7]$ :\\

$\bullet~$ Le centre de l'intervalle est $2$ car $\dfrac{7+(-3)}{2}=2$.\\

 $\bullet~$ Son rayon est donné par $r=\dfrac{3-(-7)}{2}=5$.





           \begin{center}
 \begin{pspicture}(-2,-1.5)(8,2.5)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{unit=0.6cm, arrowinset=0.03}
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-7,-.2)(8,0.2)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{[-]}(-3,0)(7,0)
\dotnodes[dotscale=0.1](2,0.6){A}(7,0.6){B}(-3,0.6){C}%\pnode
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=90]{A}{B}
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=-90]{A}{C}
%\rput(0.25,0.3){\small{\prune $]a;b]$}}
\uput[u](0,0){\footnotesize{O}}
\uput[d](-3,-.2){\footnotesize{$-3$}}
\uput[d](2,-.2){\footnotesize{$2$}}
\uput[d](7,-.2){\footnotesize{$7$}}
\uput[d](2,-1){\footnotesize{\red $AM\leq 5$}}
\uput[u](-0.5,2){\red\footnotesize{$-5$}}
\uput[u](5,2){\red\footnotesize{$+5$}}
\uput[u](2,0){\red\footnotesize{\red$A$}}
\end{pspicture}\\
 \end{center}


Ainsi, $x\in[-3~;~7]$ équivaut à $|x-2|\leqslant 5$.\\

        \item Traduction de $x\in [5~;~7]$ :\\

$\bullet~$ Le centre de l'intervalle est $6$ car $\dfrac{5+7}{2}=6$.\\

 $\bullet~$ Son rayon est donné par $r=\dfrac{7-5}{2}=1$.





          \begin{center}
  \begin{pspicture}(14,-1.5)(12,1.5)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{unit=2cm, arrowinset=0.03}
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(2,-.2)(8,0.2)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=red]{[-]}(5,0)(7,0)
\dotnodes[dotscale=0.1](6,0.3){A}(7,0.3){B}(5,0.3){C}%\pnode
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=90]{A}{B}
\psset{ArrowInside=->, ArrowInsidePos=0.99}%
\ncarc[arcangle=-90]{A}{C}
%\rput(0.25,0.3){\small{\prune $]a;b]$}}
\uput[u](6,0){\footnotesize{A}}
\uput[d](5,-.1){\footnotesize{$5$}}
\uput[d](6,-.1){\footnotesize{$6$}}
\uput[d](7,-.1){\footnotesize{$7$}}
\uput[d](6,-0.5){\footnotesize{\red $AM\leq 1$}}
\uput[u](6.5,0.5){\red\footnotesize{$+1$}}
\uput[u](5.5,0.5){\red\footnotesize{$-1$}}
\end{pspicture}\\
 \end{center}


Ainsi, $x\in[5~;~7]$ équivaut à $|x-6|\leqslant 1$.\\

      \end{enumerate}



  \item  Expression des distances.



  \begin{center}
 \begin{pspicture}(-8,-1)(10,1)
\newrgbcolor{prune}{.6 0 .48}
\psset{unit=1cm, arrowinset=0.05}
\psaxes[labels=none,xAxis=true,yAxis=false,ticksize=-2pt 2pt,linewidth=0.75pt,Dx=1]{->}(0,0)(-5,-.2)(3,0.2)
\uput[d](0,-.02){\footnotesize{$0$}}\uput[d](1,-.02){\footnotesize{$1$}}

\psdots[dotstyle=+,dotscale=1.5,dotangle=45,linecolor=red](1,0)(-3,0)(-0.8,0)
\uput[u](-3,0){\footnotesize{$B$}}
\uput[u](1,0){\footnotesize{$A$}}
\uput[u](-0.8,0){\footnotesize{$M$}}
\uput[d](-3,-.1){\footnotesize{$-3$}}
\uput[d](-0.8,-.1){\footnotesize{$x$}}
\end{pspicture}
 \end{center}

 $$AM=|x-1|\hspace{1cm} BM=|x-(-3)|=|x+3|$$



  \item Encadrement de $\dfrac{1+A}{2}$.

 \begin{eqnarray*}
 % \nonumber to remove numbering (before each equation)
   2,236 &<A<& 2,237 \\
   1+2,236 &<1+A<& 2,237 +1\\
    3,236 &<1+A<& 3,237 \\
     \dfrac{3,236}{2} &<\dfrac{1+A}{2}<& \dfrac{3,237}{2} \\
     1,618&<\dfrac{1+A}{2}<&1,6185
 \end{eqnarray*}




  \newpage
  \item \begin{enumerate}[\bf a.]
          \item Si on note $s$ la masse du sac, on a $2,5 \leq s \leq 2,8$.\\
          Si on note $\ell$ la masse des livres, on a $3\leq \ell \leq 4,5$.\\
          On en déduit que le sac plein a une masse $s+\ell$ telle que :
         \begin{center}
          $2,5+3\leq s+\ell\leq 2,8+4,5$\hspace{0.5cm} soit \hspace{0.5cm} $5,5\leq s+\ell\leq  7,3$
         \end{center}~\\

          \item  700 g = 0,7 kg  et 800 g = 0,8 kg.\\
         \begin{minipage}{10cm}
          Si on note $r$ la masse retirée du sac, on a $0,7\leq r\leq 0,8$.\\
          Ainsi, $-0,8\leq -r \leq -0,7$.\\
          Si on note $p$ la masse du sac allégé, on a :
          $$5,5-0,8\leq p\leq 7,3-0,7\hspace{1cm} \text{soit} \hspace{1cm}\boxed{4,5\leq p\leq 6,6}$$
         \end{minipage}
          \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Astuce}{Le cours dit que : si $a<b$ et $c<d$ alors $a+c<c+d$.\\
On a aussi $-c>-d$ soit $-d<-c$ et ainsi : $a+(-d)<b+(-c)$ soit $a-d<b-c$.}
\end{minipage}~\\~\\

        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\exods\\

{\bf 1. Vrai.} 100 est un nombre positif. Donc on ne change pas le sens de l'inégalité lorsqu'on divise par 100.\\

{\bf 2. Faux.} On ne change pas le sens de l'inégalité quand on ajoute ou retranche le même nombre dans les deux membres de l'inégalité.\\


\begin{minipage}{10cm}
{\bf 3. Vrai. } En multipliant par $(-1)$ les deux membres de l'inéquation $-x<0$, on obtient $(-1)\times (-x)>0\times(-1)$ soit $x>0$.

\end{minipage}
               \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Astuce}{$-x$ est un nombre strictement négatif lorsque $x$ est strictement positif.}
\end{minipage}~\\~\\


{\bf 4. Faux.} Pour $x=0$, $x^2-1=0^2-1=-1$ et $-1>-2$. Donc 0 n'est pas solution de l'inéquation.\\

{\bf 5. Vrai.} Le carré de n'importe quel nombre donne toujours un nombre positif. Donc pour tous les nombres $x$, $x^2\geq 0$. On en déduit que $x^2+1\geq 0+1$, soit $x^2+1\geq1>0$.\\

{\bf 6. Vrai.} Le carré de n'importe quel nombre donne toujours un nombre positif. Donc pour tous les nombres $x$, $x^2\geq 0$.\\

{\bf 7. Vrai. } Les solutions de cette inéquation sont les nombres $x$ qui vérifient $x\geq -1$. En particulier, les nombres positifs sont donc solutions car $x\geq-1\geq0$.




\vspace{1cm}

\exods\\
\begin{minipage}{10cm}
$\bullet~$ L'aire du rectangle $ABCD$ est : $2\times(x+1)$\\
$\bullet~$ L'aire du triangle $ABC$ est : $\dfrac{EG\times HF}{2}$ soit $\dfrac{5\times x}{2}$
\end{minipage}
     \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Rappels ?}{$\bullet$ L'aire du rectangle est Longueur $\times$ largeur.\\
$\bullet$ L'aire du triangle est $\dfrac{\text{Base}\times\text{hauteur}}{2}$}
\end{minipage}~\\~\\


On cherche $x$ pour que l'aire du triangle soit plus grande que l'aire du rectangle soit

\begin{minipage}{10cm}
\begin{eqnarray*}
           % \nonumber to remove numbering (before each equation)
             \dfrac{5x}{2} &>& 2(x+1) \\
           2\times \dfrac{5x}{2}&>& 2(x+1)\times 2\\
            5x &>& 4x+4 \\
            5x-4x &>& 4\\
             x&>&4
           \end{eqnarray*}
\end{minipage}
  \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Astuce}{En multipliant par 2 les deux membres, l'inéquation s'écrit sans  dénominateur.}
\end{minipage}~\\~\\

Quand $x$ est strictement supérieur à 4, l'aire du triangle est plus grande que l'aire du rectangle.




\newpage

\exods\\
{\bf 1. a. }Pour $x=60$, $2,5x-75=2,5\times60-75=75$. \\
Or $75<76$. On en déduit que 60 n'est pas solution de l'inéquation.\\

\begin{minipage}{12cm}
{\bf b.}
\begin{eqnarray*}
           % \nonumber to remove numbering (before each equation)
            2,5x-75 &>& 76 \\
           2,5x&>& 76+75\\
            2,5x &>& 151 \\
            x &>& \dfrac{151}{2,5}\\
             x&>&60,4
           \end{eqnarray*}
\end{minipage}
  \begin{minipage}{5cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{On divise par $2,5 > 0$, donc on ne change pas le sens de l'inégalité.}
\end{minipage}~\\[1em]




\begin{minipage}{10cm}
{\bf 2.} Il s'agit d'un problème de mise en inéquation :\\
$\bullet~$ Soit $x$ le nombre minimum de glaces qu'il doit vendre.\\
$\bullet~$ Une glace est vendue 2,5 \euro. Donc la vente de $x$ glaces lui rapporte $2,5x$ \euro.\\
\end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Méthode}{On procède en 4 étapes : choix de l'inconnue, mise en inéquation, résolution puis conclusion.}
\end{minipage}~\\
$\bullet~$ Il dépense 75 \euro~pour réaliser les glaces, donc il lui reste un bénéfice de $2,5x-75$ \euro.\\
$\bullet~$ Le bénéfice doit être supérieur à 76 \euro, donc on cherche $x$ tel que $$2,5x-75>76$$
Cette inéquation a déjà été résolue (question {\bf 1.b}).\\
On a trouvé $x>60,4$. Comme $x$ est un nombre entier, le commerçant doit vendre au moins 61 glaces pour obtenir un bénéfice supérieur à 76 \euro.



\vspace{1cm}

\exods\\
Soit $x$ le nombre d'aller(s)-retour(s)

Sans abonnement Nabolos paiera : $40x$ dans l'année.

Avec l'abonnement Nabolos paiera : $442 + 20x$.

 \begin{minipage}{10cm}
 On résout l'inéquation : $40x < 442 + 20x$.

  \begin{eqnarray*}
  % \nonumber to remove numbering (before each equation)
    40x&<& 442 + 20x \\
    20x&<& 442 \\
    x &<& \dfrac{442}{20}\\
     x&<&22,1
  \end{eqnarray*}


 \end{minipage}
 \begin{minipage}{7cm}
\postitpp{7cm}{Comprendre}{Les solutions de cette inéquation sont les nombres de trajets pour que le coût sans abonnement soit inférieur au coût  avec abonnement. On pouvait également résoudre l'inéquation $40x > 442 + 20x$ qui a pour solutions les nombres de trajets pour que le coût avec abonnement soit inférieur au coût  sans abonnement.   }
\end{minipage}~\\[1em]

 {\bf Conclusion : } jusqu'à 22 allers-retours il vaut mieux ne pas prendre l'abonnement. A
 partir de 23 allers-retours il est plus intéressant pour Nabolos de prendre l'abonnement.
\end{document}




































